\chapter{Kryptografický modul pro~OpenSSL} \label{sec:engine}
Zatímco kapitola \ref{sec:osslEngine} popisovala kryptografické moduly velice
povrchně, tato část práce nabídne podrobnější popis implementace Engine API. Tyto
znalosti budou následně obohaceny o vysvětlení funkčnosti modulu dynamic.
Kapitola bude zakončená analýzou modulu e\_capi a průvodcem tvorby modulu pro
podporu Microsoft Cryptography API: Next Generation.


\section{Struktura modulu}

Samotný engine je implementován jako struktura, do které se přiřadí konkrétní
implementace funkcí pomocí ukazatelů na funkce nebo na kryptografické struktury
známé z první kapitoly. Každý engine je identifikovatelný svým id, lze mu také
přiřadit jméno, které slouží jako stručný popis. 

\subsection{Inicializační funkce}

Pro inicializaci modulu jsou určeny funkce \verb|bind()|, která se volá implicitně
při načtení modulu do vnitřní struktury, a \verb|ENGINE_init()|, již musí aplikace
volat explicitně až po načtení. Posláním \verb|bind()| je připravit strukturu
\verb|ENGINE|, tedy pomocí \verb|ENGINE_set_*| funkcí namapovat vytvořené
funkce na \verb|ENGINE| strukturu tak, aby se s nimi dalo manipulovat prostřednictvím
Engine API. Tím se mimo jiné nadefinuje právě \verb|ENGINE_init()|, která musí zajistit
funkcionalitu kryptografických implementací. Typicky to znamená, že se přidělí
implementace kryptografickým strukturám, čímž se nahradí defaultní chování
libcrypto.

Podobně jsou k uvolnění prostředků připraveny také dvě funkce. Záměrem
\verb|ENGINE_destroy()| je uvolnit prostředky vytvořené v \verb|bind()|, kdežto funkce
\verb|ENGINE_finish()| uklízí po funkci \verb|ENGINE_init()| \cite{osslEngine}. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Podpora dynamického načítání}

Kryptografický modul, který je součástí projektu OpenSSL, je možné
načíst interně již při inicializaci libcrypto pomocí \verb|CRYPTO_init()|.
Od modulu se v tomto případě očekává funkce, která vykoná
\verb|bind()| a přidá engine do vnitřního spojového seznamu.

V případě dynamického načítání je situace mírně odlišná \cite{osslCodeEngh}.
Nejdříve dojde k ujištění, zda kryptografický modul vůbec podporuje
kompatibilní verzi dynamického načítání. Tato kontrola probíhá porovnáním
konstanty \verb|OSSL_DYNAMIC_VERSION| modulu s \verb|OSSL_DYNAMIC_OLDEST|
definovaným rozhraním Engine API. Dále, pokud aplikace žádá sdílení
statických dat s modulem, je potřeba předat funkce pro správu paměti.
Následně je nutné definovat funkci, která provede porovnání id
hledaného modulu s id načítaného modulu. V případě shody se zavolá
funkce \verb|bind()|. Pro celý tento proces jsou připravena následující
makra, která stačí vložit do zdrojového kódu kryptografického modulu.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
IMPLEMENT_DYNAMIC_CHECK_FN()
IMPLEMENT_DYNAMIC_BIND_FN(bind_helper)  
\end{minted}
\caption{Makra pro dynamické načtení}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
IMPLEMENT_DYNAMIC_CHECK_FN()
IMPLEMENT_DYNAMIC_BIND_FN(bind_helper)  
\end{verbatim}

\fi



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Kryptografická funkcionalita}

Hlavní motivací pro tvorbu kryptografického modulu je nahrazení
výchozí funkcionality části knihovny libcrypto za účelem kompatibility
OpenSSL s nějakým externím zařízením nebo knihovnou. Engine ve své
připravené struktuře umožňuje definovat nízkoúrovňové kryptografické
moduly i volání EVP API.

Pokud je cílem modulu pouze upravit vybrané kryptografické algoritmy
a není nutné pozměňovat způsob jejich volání z vyšších vrstev, pravděpodobně
stačí vytvořit nositele implementací \verb|*_METHOD| pro příslušný 
kryptografický algoritmus. Pokud například engine implementuje
funkci \verb|rsa_sign_fn()| určenou pro vytvoření digitálního
podpisu algoritmem RSA, přiřadíme ji kryptografickému modulu následovně.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
RSA_METHOD* my_rsa = RSA_meth_new("MyRSA", 0);
ENGINE_set_RSA(engine, my_rsa);
RSA_meth_set_sign(my_rsa, rsa_sign_fn);
\end{minted}
\caption{Přidělení nové RSA\_METHOD struktuře ENGINE}
\label{code:setRsaMethod}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
RSA_METHOD* my_rsa = RSA_meth_new("MyRSA", 0);
ENGINE_set_RSA(engine, my_rsa);
RSA_meth_set_sign(my_rsa, rsa_sign_fn);
\end{verbatim}

\fi
\newpage
Způsobem naznačeným výpisem \ifdefined\ovrlf \ref{code:setRsaMethod} \fi je možné
postupně vyčerpat celou strukturu \verb|RSA_METHOD|.
Pokud by se pro ostatní RSA operace měly využívat výchozí implementace,
lze to vyřešit prostřednictvím \verb|RSA_PKCS1_OpenSSL()|, jak
naznačuje výpis \ifdefined\ovrlf \ref{code:defaultRSAMethod} \fi. Výstupem
tohoto volání je defaultní \verb|RSA_METHOD|, ze které se získají 
ukazatele na jednotlivé funkce a ty se přidělí nové struktuře.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
RSA_METHOD *default_rsa = RSA_PKCS1_OpenSSL();
RSA_meth_set_pub_enc(my_rsa, RSA_meth_get_pub_enc(default_rsa));
\end{minted}
\caption{Využití defaultní implementace}
\label{code:defaultRSAMethod}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
RSA_METHOD *default_rsa = RSA_PKCS1_OpenSSL();
RSA_meth_set_pub_enc(my_rsa, RSA_meth_get_pub_enc(default_rsa));
\end{verbatim}

\fi

\noindent Zkratkou pro řešení, při kterém je struktura \verb|*_METHOD|
zastoupená převážně defaultními funkcemi, může být vytvoření kopie
již existující struktury a následné nahrazení jen vybraných funkcí.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
RSA_METHOD *dup_rsa = RSA_meth_dup(RSA_PKCS1_OpenSSL());
RSA_meth_set_sign(my_rsa, rsa_sign_fn);
\end{minted}
\caption{Kopírování defaultní RSA\_METHOD}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
RSA_METHOD *dup_rsa = RSA_meth_dup(RSA_PKCS1_OpenSSL());
RSA_meth_set_sign(my_rsa, rsa_sign_fn);
\end{verbatim}

\fi

Tento postup, při kterém se modulu přiřadí pouze
obměněná nízkoúrovňová kryptografická struktura,
je umožněn pouze strukturám pro asymetrickou kryptografii \cite{osslCodeEvph}.
Pokud engine usiluje o vlastní implementaci hešovacích
algoritmů nebo symetrických šifer, je nutný zásah do EVP struktur.
V tom případě
už není nahrazení výchozí implementace tak přímočaré, protože
vedle definice struktury je nutné navíc vytvořit callback funkci.

Jako příklad je uveden engine, jehož cílem je poskytnou implementaci
algoritmů MD5 a SHA1.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
EVP_MD evp_md5  = {...};
EVP_MD evp_sha1 = {...};
int my_digest_nids[] = {NID_md5, NID_sha1, 0};

int my_digests(ENGINE *e, const EVP_MD **digest,
               const int **nids, int nid) {...}
\end{minted}
\caption{Přiřazení EVP struktur}
\label{code:engEVP}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
EVP_MD evp_md5  = {...};
EVP_MD evp_sha1 = {...};
int my_digest_nids[] = {NID_md5, NID_sha1, 0};

int my_digests(ENGINE *e, const EVP_MD **digest,
               const int **nids, int nid) {...}
\end{verbatim}

\fi

\noindent Výpis kódu \ifdefined\ovrlf \ref{code:engEVP} \fi zobrazuje
situaci, kdy uvnitř kryptografického modulu existují dvě \verb|EVP_MD|
struktury. Obě na sebe mají namapované funkce nezbytné pro vykonání
operací, ke kterým jsou určeny. Jejich napojení do struktury \verb|ENGINE|
probíhá prostřednictvím callback funkce \verb|my_digest|, jež plní
dvojí úlohu. Pokud je na vstupu jako druhý argument předán \verb|NULL|,
volající očekává, že mu bude přes \verb|**nids| dodán seznam identifikátorů
všech algoritmů, které jsou k dispozici a návratovou hodnotou bude jejich počet.
Ve druhém případě volající předá číselný identifikátor \verb|nid|,
kterým lze jednoznačně určit jakou EVP strukturu přiřadit ukazateli \verb|digest|.
Funkci \verb|my_digest()| je nutné přiřadit modulu pomocí \verb|ENGINE_set_digests()|.

Stejný princip se dodržuje i v případě \verb|EVP_CIPHER| a \verb|EVP_PKEY|.
Vždy je nutné vytvořit pro každý algoritmus právě jednu strukturu a ty organizovat prostřednictvím
speciální callback funkce, která je buď volána s argumentem \verb|nid|, nebo s připraveným
ukazatelem na seznam dostupných algoritmů.

Asymetrické kryptografii jsou ve struktuře \verb|ENGINE| dále vyhrazeny funkce \verb|ENGINE_load_private_key()|
a \verb|ENGINE_load_public_key()|, jejichž úlohou je převést soukromý nebo veřejný
klíč do OpenSSL reprezentace \verb|EVP_PKEY|. Pro bližší určení klíče je vyhrazen
argument datového typu \verb|char*|. Rozdílnou úlohu plní
\verb|ENGINE_load_ssl_client_cert()|, jež nalezne využití na straně klienta v
případě, že po něm server vyžaduje autorizaci formou zprávy Certificate Request.
Součástí žádosti je typicky jmenný seznam certifikačních autorit, který je server
ochoten akceptovat. Funkce v modulu tento seznam příjme a na jeho základě vyhledá
soukromý klíč a certifikát, který byl nějakou dodanou autoritou vystaven.
Implementace těchto tří funkcí má smysl, pokud engine využívá
externí úložiště certifikátů nebo klíčů, a tak je nutné převádět cizí reprezentaci
do OpenSSL \verb|EVP_PKEY| nebo \verb|X509| struktur.
Tyto funkce naleznou využití především při konfiguraci \verb|SSL_CTX| před zahájením
komunikace.
Protože všechny konají na základě jmenného identifikátoru, může se stát, že vyhledávacímu
kritériu vyhoví více položek. Aby bylo možné přenechat konkrétní volbu na uživateli,
vstupuje do všech funkcí struktura \verb|UI_METHOD|, přes kterou lze zprostředkovat
interakci v podobě dialogových oken.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Další funkcionalita} \label{sec:EngineCtrl}

Pokud by engine měl podporovat další interaktivní funkcionalitu
nad rámec připravené předlohy, je možné uvnitř modulu nadefinovat
rozšiřující sadu příkazů.

Nejprve je nutné vytvořit pole struktur \verb|ENGINE_CMD_DEFN|,
přičemž každé z nich je přiřazen celočíselný identifikátor,
název, popis a flag. Na identifikátor je kladena
podmínka, že musí mít hodnotu alespoň \verb|ENGINE_CMD_BASE|
definovanou v \path{engine.h} jako 200. Identifikátory s nižší hodnotou jsou
rezervovány pro vnitřní příkazy nebo příkazy sdílené napříč všemi moduly. 
Od výsledného pole se
očekává, že bude seřazeno ve vzestupném pořadí podle hodnoty.
Název může být využit k identifikaci příkazu při jeho volání, popis
má pouze informativní hodnotu. Flag napovídá, jaký typ vstupu
příkaz očekává. Na výběr je pouze mezi celým číslem, řetězcem
a žádným parametrem. \verb|ENGINE_CMD_FLAG_INTERNAL| je 
čtvrtou možností a znamená, že příkaz nebude
zahrnut ve výpisu dostupné funkcionality a ani nebude dostupný
běžným způsobem, pouze přímým voláním \verb|ENGINE_ctrl()| \cite{osslCodeEngh}.
Dalším krokem je vytvořit funkci, která bude reagovat na
požadavky spojené s příkazy z definovaného pole.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
#define CMD_LIST (ENGINE_CMD_BASE)
#define CMD_SET  (ENGINE_CMD_BASE + 1)

ENGINE_CMD_DEFN cmd_defns[] = {
    {0, CMD_LIST, "list", ENGINE_CMD_FLAG_NO_INPUT},
    {0, CMD_SET, "set", ENGINE_CMD_FLAG_STRING},
    {0, NULL, NULL, 0}
}
int ctrl(ENGINE *e, int cmd,
         long i, void *p, void (*f) (void)) {...}
\end{minted}
\caption{Reprezentace nadstandardních příkazů}
\label{code:engCmds}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
#define CMD_LIST (ENGINE_CMD_BASE)
#define CMD_SET  (ENGINE_CMD_BASE + 1)

ENGINE_CMD_DEFN cmd_defns[] = {
    {0, CMD_LIST, "list", ENGINE_CMD_FLAG_NO_INPUT},
    {0, CMD_SET, "set", ENGINE_CMD_FLAG_STRING},
    {0, NULL, NULL, 0}
}
int ctrl(ENGINE *e, int cmd,
         long i, void *p, void (*f) (void)) {...}
\end{verbatim}    

\fi

Výpis kódu \ifdefined\ovrlf \ref{code:engCmds} \fi
naznačuje typický přístup k vytvoření nadstandardní funkcionality
modulu. Nadefinované pole \verb|cmd_defns[]| je nutné předat
struktuře \verb|ENGINE| pomocí \verb|ENGINE_set_cmd_defns()|.
Funkce \verb|ctrl()| je využita pokaždé, když si aplikace
vyžádá provedení nadstandardního příkazu. První argument
\verb|cmd| slouží jako identifikátor příkazu, podle kterého
funkce rozhodne o dalším postupu. Následující argumenty
jsou určeny k předání parametru danému příkazu, typicky je
aktivní jen jeden z nich. I funkci \verb|ctrl()| je nutné
přiřadit struktuře \verb|ENGINE|, tentokrát přes
\verb|ENGINE_set_ctrl_function()|.


\section{Engine API}

Engine API je komplexní rozhraní, které umožňuje rozšířit nebo upravit
výchozí implementaci knihovny libcrypto. API je deklarováno v hlavičkovém souboru 
\path{openssl/engine.h}. Implementace funkcí a struktur jsou uloženy v
adresáři \path{crypto/engine/}.

\subsection{Vytvoření instance}

Aby bylo možné začít kryptografické moduly využívat, musí se nejdříve
načíst do aplikace. Všechny moduly, které jsou staticky slinkovány s
projektem OpenSSL, lze zpřístupnit voláním \verb|ENGINE_load_builtin_engines()|.
Tím se načtou do vnitřního spojového seznamu a budou zabírat část paměti.
Další možností je využít dynamické načítání, čímž se značně sleví
v náročnosti na~paměť, protože se vždy využívá jen explicitně načtený modul \cite{engineReadme}.
Poté, co se modul stane součástí aplikace, lze se na něj odkazovat strukturou
\verb|ENGINE|.

\verb|ENGINE| eviduje dva druhy referencí --- strukturální a
funkcionální. Strukturální reference vyjadřuje existenci ukazatele
na konkrétní \verb|ENGINE|, tedy kryptografický modul je načten jako část
aplikace a funkce \verb|bind()| skončila úspěchem. Tohoto stavu
lze docílit například funkcí \verb|ENGINE_by_id()|.
Každá reference by měla být po ukončení práce uvolněna
voláním \verb|ENGINE_free()|. Tím dojde k dekrementaci počítadla strukturálních referencí
a po uvolnění poslední refe\-ren\-ce dojde ke skutečnému dealokování prostředků,
respektive k zavolání funkce namapované v modulu na \verb|ENGINE_destroy()| \cite{osslCodeEngLibC}.

Funkce rozhraní Engine API, které přijímají strukturální referenci jako argument,
si vždycky vytvoří svoji vlastní kopii. Volající funkce by tedy každopádně
měla zajistit uvolnění vytvořené reference. Pouze v případě, že uvnitř volané funkce reference
zanikne, se o uvolnění postará tato volaná funkce.

Pomocí strukturální reference je možné číst informace o modulu, kupříkladu
id, jméno, získat seznam podporovaných kryptografických operací nebo
seznam nadstandardních příkazů. Obecně platí, že pomocí strukturální
reference není možné využívat kryptografickou funkcionalitu modulu. K tomu
účelu je potřeba získat funkcionální referenci. Ta teprve zaručuje připravenost
modulu k vykonávání implementovaných operací. Existence funkcionální reference
tedy implikuje existenci strukturální reference, nikoliv však naopak. Z pohledu
implementace se na tyto dvě položky nahlíží nezávisle \cite{osslEngine}.

Funkcionální referenci lze získat více způsoby, ten nejvyužívanější je
prostřednictvím funkce \verb|ENGINE_init()|. Pokud návratovou hodnotou není 0, 
ze struktury \verb|ENGINE|, jejíž ukazatel byl funkci předán, se stane plnohodnotný
kryptografický modul. I každá funkcionální reference by měla být poctivě
uvolněna, a to pomocí \verb|ENGINE_finish()|, což uvnitř struktury vyvolá stejně se
nazývající funkci.
Druhým způsobem, jak začít využívat kryptografický modul, je získat jeho ukazatel
dotazem na výchozí \verb|ENGINE|, který implementuje operace pro danou kryptografickou
strukturu. \verb|ENGINE_get_default_RSA()| budiž příkladem pro získání modulu, který
implementuje RSA operace.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Výchozí modul}
Každý engine poskytuje init funkci pro jeho načtení do vnitřní reprezentace
tak, aby bylo možné ho využívat za běhu aplikace. Všechny kryptografické
moduly, které si aplikace vyžádá, vytvoří na pozadí spojový seznam tvořený
\verb|ENGINE| strukturami.

Aby kryptografická struktura ke svým činnostem využívala nějaký z dostupných
modulů, je potřeba tuto informaci explicitně uvést. To se může provést ihned
při inicializaci nové struktury předáním ukazatele na \verb|ENGINE|. Další
možností je využít globální předurčení defaultního modulu za pomocí rozhraní
Engine API. Příkladem budiž funkce \verb|ENGINE_set_default_RSA()|, která
jako jediný argument očekává ukazatel na strukturu \verb|ENGINE|, jehož
implementace RSA operací bude nadále využívána.

Za běhu aplikace se tak evidentně může nashromáždit značné množství
kryptografických modulů. Aby bylo vždy jednoznačné, jaký právě zvolit,
implementuje OpenSSL strukturu nazývanou jako \verb|ENGINE_TABLE|.

\verb|ENGINE_TABLE| má za úkol setřídit moduly podle poskytovaných operací a
určit, jaký engine je pro konkrétní algoritmus považován za výchozí. Klíčem
tabulky je identifikátor kryptografického algoritmu \verb|nid|.
Dalším sloupcem je seznam všech modulů, které implementují evidovaný
algoritmus, následuje ukazatel na jeden výchozí modul a flag, jenž ověřuje
aktuálnost výchozího modulu, respektive je 0, pokud ukazatel na výchozí
modul existuje déle, než byl naposledy upraven seznam modulů. \cite{osslCodeEngLocal}.
Pokud není jasné, jaký modul je defaultní, průchodem vnitřním spojovým
seznamem se za defaultní označí první \verb|ENGINE| s existující funkcionální
referencí \cite{osslCodeEngTableC}.

Každá kryptografická struktura využívá svoji jednu \verb|ENGINE_TABLE|, řádek
tabulky pro \verb|EVP_CIPHER| představuje šifru nebo mód a příslušné moduly,
které danou operaci podporují. I nízkoúrovňové struktury jsou definovány ve
své tabulce, tam je ale situace odlišná. Zatímco šifrování lze provádět
několika odlišnými algoritmy, RSA nanejvýš změní způsob implementace. Proto
struktury jako jsou \verb|RSA|, \verb|DSA| nebo \verb|EC_KEY| mají buď
prázdnou \verb|ENGINE_TABLE|, nebo mají právě jednu řádku.

Rozhraní Engine API \cite{osslCodeEngh} umožňuje i přímou manipulaci s
tabulkou. Například \verb|ENGINE_register_RSA()| přidá \verb|ENGINE| do
seznamu implementací do tabulky přiřazené k \verb|RSA|, neoznačí ho však za
defaultní. Obdobně existuje i funkce, která naopak vyřadí konkrétní
\verb|ENGINE| z tabulky.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Nadstandardní příkazy}

V kapitole \ref{sec:EngineCtrl} byl představen konstrukt, který
umožňuje definovat nové funkce nad rámec předlohy struktury.
Jedním z častých příkladů jejich využití je k parametrizaci
modulu, jedná se totiž o jedinou možnost jak interaktivně s modulem pracovat.

Engine API poskytuje tři funkce, které umožňují využívat nabízenou
sadu příkazů. Nejčistší podobu má \verb|ENGINE_ctrl()|, volá
příkaz pomocí jeho identifikátoru, argumenty má totožné s protější
funkcí uvnitř struktury \verb|ENGINE|. Situaci ulehčuje \verb|ENGINE_ctrl_cmd()|,
od předchozí se liší v tom, že místo identifikátoru se požadovaný
příkaz vyhledává podle jména. Navíc přibývá argument \verb|cmd_optional|,
pokud je nastaven, funkce bude úspěšně ukončená i v případě, že požadované
jméno příkazu pro daný engine neexistuje. Funkce \verb|ENGINE_ctrl_cmd_string()|
zastiňuje ještě více. Argumenty pro příkaz již nejsou rozděleny do několika datových
typů. Před předáním argumentu se zkontroluje flag o datovém typu v definici příkazu,
a podle toho se argument upraví \cite{osslCodeEngh}.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
int ENGINE_ctrl(ENGINE *e, int cmd,
                long i, void *p, void (*f) (void));
int ENGINE_ctrl_cmd(ENGINE *e, const char *cmd_name,
                    long i, void *p, void (*f) (void),
                    int cmd_optional);
int ENGINE_ctrl_cmd_string(ENGINE *e, const char *cmd_name,
                           const char *arg,
                           int cmd_optional);
\end{minted}
\caption{Funkce pro využití nadstandardních příkazů}
\label{code:cmdFunc}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
int ENGINE_ctrl(ENGINE *e, int cmd,
                long i, void *p, void (*f) (void));
int ENGINE_ctrl_cmd(ENGINE *e, const char *cmd_name,
                    long i, void *p, void (*f) (void),
                    int cmd_optional);
int ENGINE_ctrl_cmd_string(ENGINE *e, const char *cmd_name,
                           const char *arg,
                           int cmd_optional);
\end{verbatim}

\fi

Příkazy definované modulem lze
snadno volat párem klíč a hodnota, přesto současně jediná možnost, jak tento
koncept využívat, je pouze přes funkce z výpisu \ifdefined\ovrlf \ref{code:cmdFunc} \fi
až po načtení modulu. Každý příkaz vyžaduje své vlastní volání. Vývojáři však pracují
\cite{engineReadme} na způsobu načtení konfigurace ze souboru, obdobně jako
pro aplikační vrstvu. Konfigurační soubor by tedy vypadal jako výčet dvojic
příkaz a argument. Případná parametrizace by tak nemusela být součástí
zdrojového kódu.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modul dynamic}

Tento speciální engine neposkytuje vůbec žádnou kryptografickou funkcionalitu
a každý pokus o jeho inicializaci skončí chybou. Podporuje jen sadu
nadstandardních příkazů, přes které se provádí načítání externích modulů ze sdílené
knihovny. Po úspěšném načtení se reference dynamic modulu přetransformuje
do požadovaného externího modulu \cite{engineReadme}. Funkcionalita modulu 
dynamic je přístupná pouze ze sedmi nadstandardních příkazů. 

\begin{description}
    \itemsep0em
    \item[SO\_PATH] Definuje cestu ke sdílené knihovně s implementací modulu.
    \item[NO\_VCHECK] Specifikuje, zda má být ignorována případná chyba při kontrole verzí v průběhu dynamického načítání.
    \item[ID] Specifikuje id modulu pro případ, že sdílená knihovna implementuje více modulů, nebo jen jako další kontrola při načítání. 
    \item[LIST\_ADD] Rozhoduje, zda má být engine přidán do vnitřního spojového seznamu.
    \item[DIR\_ADD] Přidá další adresář, ve kterém se modul má vyhledávat.
    \item[DIR\_LOAD] Udává, zda se mají k načítání využít specifikované adresáře.
    \item[LOAD] Příkaz, který provede načtení modulu dle výše popsaných specifikací.
\end{description}

Načítání kryptografického modulu do aplikace obvykle probíhá za pomocí funkce
\verb|ENGINE_by_id()|, jejíž parametrem je identifikátor modulu.
Funkce se nejdříve pokusí najít modul ve vnitřním spojovém seznamu
a v případě úspěchu bude vrácena příslušná strukturální reference.
V opačném případě je postup složitější, funkce místo požadovaného
modulu nejdříve načte dynamic engine a deleguje část práce na něj.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
char* load_dir = ossl_safe_getenv("OPENSSL_ENGINES");
ENGINE* iterator = ENGINE_by_id("dynamic");

ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "ID", id, 0);
ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "DIR_LOAD", "2", 0);
ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "DIR_ADD", load_dir, 0);
ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "LIST_ADD", "1", 0);
ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "LOAD", NULL, 0);
\end{minted}
\caption{Sekvence volání pro dynamické načítání}
\label{code:engListC}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
char* load_dir = ossl_safe_getenv("OPENSSL_ENGINES");
ENGINE* iterator = ENGINE_by_id("dynamic");

ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "ID", id, 0);
ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "DIR_LOAD", "2", 0);
ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "DIR_ADD", load_dir, 0);
ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "LIST_ADD", "1", 0);
ENGINE_ctrl_cmd_string(iterator, "LOAD", NULL, 0);
\end{verbatim}

\fi
Výpis kódu \ifdefined\ovrlf \ref{code:engListC} \fi
zobrazuje část zdrojového
kódu funkce \verb|ENGINE_by_id(id)|, která se provede v případě, že
požadované id modulu nebude nalezeno ve vnitřním spojovém seznamu.
Nejdříve dojde k načtení modulu dynamic a nad ním se provede sekvence
příkazů. Jako první se specifikuje hledané id, dalšími
dvěma příkazy se vynutí hledání modulu v adresáři, k němuž vede
cesta definovaná v proměnné prostředí \verb|OPENSSL_ENGINES|, jejíž výchozí
hodnotu lze vypsat v příkazové řádce pomocí \verb|openssl version -a|. 
Dalším parametrem je požadavek, aby byl úspěšně načtený engine přidán
do vnitřního spojového seznamu. Posledním voláním se zahájí operace načítání.
K tomu se využije dosud nejmenovaná komponenta \verb|DSO|, jejíž úkolem
je zprostředkovat načtení sdílené knihovny do aplikace. Začíná se tím,
že se sestaví jméno hledané sdílené knihovny v závislosti na id
a platformě. Například pokud \verb|id = "capi"| a OpenSSL běží na operačním
systému Windows, jméno souboru bude \path{OPENSSL_ENGINES\capi.dll}. Pokud bude
tento soubor nalezen, převede se obsah sdílené knihovny do \verb|DSO|
struktury. Za pomocí metody této struktury se získá ukazatel na
funkci \verb|bind()| načteného modulu, jejíž volání přepíše současnou
referenci dynamic modulu na referenci nově načteného modulu. Nakonec,
pokud o to bylo žádáno, se engine zařadí do vnitřního spojového seznamu.
\verb|ENGINE_by_id()| vrátí strukturální
referenci na dynamicky načtený modul \cite{osslCodeEngDynC}.
Pokud chce aplikace načítat externí modul z vlastní cesty, je vhodné
vyhnout se funkci \verb|ENGINE_by_id()| a raději řídit dynamic modul
přímo. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modul e\_capi} \label{sec:capi}
Kryptografický modul capi byl vytvořen pro podporu Microsoft CryptoAPI
v OpenSSL. Stal se součástí projektu ve verzi 0.9.8.
Ke své funkcionalitě vyžaduje knihovny Crypt32.dll a Advapi32.dll

\subsection{Struktury}
Modul e\_capi definuje pro své vnitřní užití dvě struktury.
Ta první, \verb|CAPI_CTX|, uchovává parametry, které ovlivňují
operace vykonávané modulem. Všechny tyto parametry jsou nastavitelné
z aplikace prostřednictvím nadstandardních příkazů. Jejich definice
rozhoduje například o použitém CSP, o jméně úložiště certifikátů,
o použité metodě pro vyhledávání certifikátů, o obsahu výpisu
dat z certifikátů, nebo o přesměrování debugovacích hlášek do souboru.
Struktura \verb|CAPI_CTX| je vytvořena při inicializaci modulu a
následně je přiřazena struktuře \verb|ENGINE| ve formě \verb|exdata|.
Vytvoření struktury zajišťuje funkce \verb|capi_ctx_new()|, která
ji rovněž přidělí výchozí nastavení.

Druhou strukturou je \verb|CAPI_KEY|, jejíž účelem je uchovávat
reference pro práci s klíči prostřednictví CryptoAPI.
Obsahuje reference na \verb|CERT_CONTEXT|, na
\verb|HCRYPTPROV|, a \verb|HCRYPTKEY|.

\subsection{Komunikace s úložištěm certifikátů} \label{sec:capiCerts}
Motivací pro využívání capi modulu je získání benefitu
v podobě úložiště certifikátů operačního systému Windows.
Pro zprostředkování této funkčnosti využívá rozhraní CryptoAPI.

Získání reference konkrétního úložiště řídí funkce
\verb|capi_open_store()|. Pokud není v \verb|CAPI_CTX|
specifikováno jiné systémové úložiště, pokusí se otevřít \verb|MY|. 
Spolu se jménem vstupují do funkce \verb|CertOpenStore()| i
příznaky definované v \verb|CAPI_CTX->store_flags|, které 
podmiňují vytvoření reference. Ve~výchozím nastavení
bude otevřeno pouze existující systémové úložiště pod 
registrem \verb|HKEY_CURRENT_USER| v režimu jen pro čtení.

Pro nalezení specifického certifikátu slouží \verb|capi_find_cert()| a
capi nabízí dva způsoby vyhledávání, mezi kterými volí parametr
\verb|lookup_method|. První možností je kritérium obsahu hledaného
řetězce ve jméně subjektu, respektive v common name. Druhý způsob,
vyhledávání podle friendly name, je z hlediska implementace více
komplikovaný, protože není přímo CryptoAPI podporován. Postupně se projde každý
certifikát, získá se jeho friendly name a porovná se s hledaným řetězcem.
Tentokrát je přípustná jen přesná shoda. K získání friendly name certifikátu
je určena funkce \verb|capi_cert_get_fname()|, která zabaluje volání
\verb|CertGetCertificateContextProperty()|. Řetězec získaný touto CryptoAPI
funkcí je datového typu \verb|LPWSTR|, respektive \verb|wchar*|.
Unicode řetězce nejsou dobře tisknutelné funkcemi modulu \verb|BIO|, proto
je wide char posloupnost nutné nejdříve převést na posloupnost ascii znaků,
k čemuž je implementovaná funkce \verb|wide_to_asc()|. Ta využívá Win32 API
funkci \verb|WideCharToMultiByte()| pro žádoucí konverzi.

Funkce \verb|capi_list_certs()| je určená k výpisu certifikátů a koná podle
vstupních parametrů. Pokud je na vstupním argumentu nějaký řetězec \verb|id|, dojde k jeho
předání funkci \verb|capi_find_cert()| a vypíše se nejvýše jeden nalezený
certifikát. Pokud \verb|id| specifikováno není, vypíšou se všechny certifikáty
dostupné v daném úložišti. Výpis informací z certifikátu na standardní výstup
je řízen funkcí \verb|capi_dump_cert()|. Ta nejdříve převede CryptoAPI
reprezentaci certifikátu do struktury \verb|x509|, pro niž OpenSSL
poskytuje funkce pro tisk obsažených informací. Množina informací ve výpisu
je řízena parametrem \verb|dump_flags| v \verb|CAPI_CTX|.
Capi předurčuje několik možností výpisu, které lze libovolně kombinovat logickým
součtem. Ve výchozím nastavení se zobrazí friendly name s informacemi o vlastníkovi
a vystavovateli, navíc je možné získat informace o CSP, který doprovázel ukládání
certifikátu do úložiště.

\subsection{Získání klíče}

Engine API funkce pro získání soukromého klíče vyústí uvnitř
capi voláním funkce \verb|capi_load_privkey()|, jejíž úkolem
je připravit soukromý klíč pro pozdější užití do podoby
struktury \verb|EVP_PKEY|.
Do této funkce mimo jiné vstupuje řetězec \verb|key_id|
pro bližší identifikaci klíče. Způsob vyhledávání klíče
závisí na určené \verb|lookup_method| v kontextové struktuře.
Evidují se tři metody. První dvě nejsou v zásadě odlišné,
obě využijí \verb|key_id| k nalezení certifikátu v úložišti.
Z reference \verb|CERT_CONTEXT| jsou následně pomocí
CryptoAPI funkce získány
údaje potřebné k identifikaci kontejneru pro klíč uvnitř konkrétního
CSP. Třetí metoda předpokládá, že struktura \verb|CAPI_CTX|
má správně nadefinované jméno a typ CSP, \verb|key_id| je totiž
přímo využito jako jméno kontejneru.

Všechny způsoby tedy vedou k trojici dat, které jednoznačně
identifikují kontejner v konkrétním CSP. Po otevření CSP
je získání odkazu na daný klíč snadné a reference 
\verb|HCRYPTPROV| je společně s \verb|HCRYPTKEY| zabalena
do vnitřní struktury \verb|CAPI_KEY|. Proces přípravy klíče
je považován za dokončený až po transformaci
CryptoAPI reprezentace klíče do OpenSSL reprezentace,
struktury \verb|EVP_PKEY|. 

\verb|HCRYPTKEY| se nejdříve serializuje do datového
blobu, z něhož jsou přečteny veřejné informace o klíči.
Protože v blobu jsou data uložena v little-endian podobě,
ale OpenSSL pracuje s big-endian formou, je nutné data
do struktur \verb|BIGNUM| zapsat v opačném pořadí.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
RSA *key;
BIGNUM *e, *n;
EVP_PKEY *pkey;

/*vynechaná inicializace e, n*/
key = RSA_new_method(engine);
RSA_set0_key(key, n, e, NULL);
RSA_set_ex_data(key, rsa_idx, capi_key);
EVP_PKEY_assign_RSA(pkey, key);
\end{minted}
\caption{Načtení RSA klíče kryptografickým modulem}
\label{code:capiRsaKey}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
RSA *key;
BIGNUM *e, *n;
EVP_PKEY *pkey;

/*vynechaná inicializace e, n*/
key = RSA_new_method(engine);
RSA_set0_key(key, n, e, NULL);
RSA_set_ex_data(key, rsa_idx, capi_key);
EVP_PKEY_assign_RSA(pkey, key);
\end{verbatim}

\fi

\noindent Výpis kódu \ifdefined\ovrlf \ref{code:capiRsaKey} \fi
zobrazuje část \verb|capi_get_pkey()|, při kterém probíhá
přiřazení získaných dat z blobu do struktury \verb|RSA|.
Vstupem této funkce je reference modulu \verb|engine|, kterému bude
klíč přidělen a \verb|CAPI_KEY| obsahující CryptoAPI reprezentaci
klíče. Číselný index \verb|rsa_idx| je globální proměnná pro práci
s exdaty struktury \verb|RSA|. 
Nejdříve se vytvoří nová \verb|RSA| struktura, jíž je přidělen
engine a následně veřejný klíč. Přes \verb|EVP_PKEY| bude umožněn
přímý přístup pouze k veřejným datům. Soukromý klíč bude struktuře přidělen
jen jako jeho exdata.
Výpis vynechává inicializaci \verb|BIGNUM|
struktur, respektive vytěžování a transformaci datového blobu, protože
tento postup bude podrobněji vyobrazen v kapitole o modulu cng.

K podobné situaci dochází i v případě použití DSA klíče, rozdílem jsou
samozřejmě použité struktury a data získaná z blobu. Přesto, že se funkce
pro přípravu klíče do volá
přes Engine API funkci \verb|ENGINE_load_private_key()|, evidentně se
do \verb|EVP_PKEY| reprezentace dostanou pouze veřejné informace. Pro
DSA je to čtveřice p, q, g a veřejný klíč, pro RSA je to veřejný exponent
a modulo. Soukromý klíč zůstává bezpečně ukryt na pozadí v CryptoAPI odkazu
napojený formou exdat.

\subsection{Kryptografická funkcionalita}
Modul capi implementuje nízkoúrovňové struktury \verb|RSA_METHOD| a
\verb|DSA_METHOD|, čímž přepisuje výchozí implementace vybraných RSA a DSA
operací. Obě struktury existují ve formě globální proměnné. K jejich
vytvoření dochází v rámci bind funkce, ale jejich pravá funkcionalita je jim
přidělena až v průběhu inicializace modulu. V této funkci jsou rovněž
vytvořeny indexy pro jejich exdata, které jsou taktéž globálně dostupné.

Mezi RSA operace, kterými capi přepisuje výchozí implementaci, se řadí
šifrování soukromým klíčem, dešifrování soukromým klíčem a tvorba digitálního
podpisu. V případě DSA je implementována pouze tvorba digitálního podpisu.
Pro další operace jsou využity kopie defaultní \verb|*_METHOD| struktury.
Modul capi nijak nezasahuje do EVP, to znamená, že volání těchto RSA
kryptografických operací zajišťuje výchozí \verb|EVP_PKEY_RSA|, jejíž
definice leží v \path{crypto/rsa/rsa_pmeth.c}. Pro DSA je to
\verb|EVP_PKEY_DSA| v souboru \path{crypto/dsa/dsa_pmeth.c}.

Při použití RSA algoritmu vyústí volání \verb|EVP_sign()| z aplikace ve
využití funkce \verb|capi_rsa_sign()|. Ta jako argument očekává již
zahešovanou zprávu, NID použitého hešovacího algoritmu, dostatečně velký
buffer pro umístění podepsané zprávy a strukturu \verb|RSA|, jejíž exdata
obsahují \verb|CAPI_KEY| s referencí na CSP a klíč. CryptoAPI neumožňuje
podepsat hešovanou zprávu přímo, pouze prostřednictvím hash objektu.
Pro vytvoření hash objektu je nutné znát hešovací algoritmus
aplikovaný na zprávu, a tak je nezbytné převést OpenSSL NID identifikátor na
CryptoAPI ALG\_ID. CSP reference se využije ta z \verb|RSA| exdat.
Správné použití CryptoAPI pro výpočet heše bylo uvedeno ve výpisu \ifdefined\ovrlf \ref{code:capiSignHash} \fi.
Do výstupního bufferu se musí podpis zapsat v opačném pořadí
kvůli rozdílné endianitě.

Funkce pro šifrování soukromým klíčem ve skutečnosti implementovaná není,
její zavolání vždy skončí chybovým kódem s doprovodnou chybovou hláškou o
chybějící podpoře operace. Dešifrování soukromým klíčem implementuje 
\verb|capi_rsa_priv_dec()|, přijímá buffer se
zašifrovanou zprávou, alokovaný buffer pro uložení dešifrované zprávy,
strukturu \verb|RSA| a identifikátor použitého RSA paddingu.
Ze zdrojového
kódu je evidentní podpora pouze dvou typů paddingu. Buď PKCS1, nebo žádný.
Z definice struktury \verb|EVP_PKEY_RSA| však vyplývá, že pokud je 
\verb|RSA_private_decrypt()| zavolána s identifikátorem \verb|RSA_NO_PADDING|,
může to znamenat i použití OAEP padidngu ve zprávě. \verb|EVP_PKEY_RSA| totiž tento typ odchytává, 
a mgf1 aplikuje mimo dešifrovací funkci.
O samotné dešifrování se stará CryptoAPI funkce \verb|CryptDecrypt()|.
Té se předá reference klíče z \verb|RSA| exdat, informace o paddingu
a buffer s převrácenou šifrovou zprávou, která bude nahrazena dešifrovaným textem. 

Výpočet digitálního podpisu algoritmem DSA je ve smyslu využití
 CryptoAPI stejné. Funkce \verb|capi_dsa_do_sign()|
očekává na vstupu zahešovanou zprávu a strukturu \verb|DSA| s \verb|CAPI_KEY| v exdatech.
Opět je nutné před samotným podpisem vytvořit hash objekt.
V tomto případě je přípustný pouze SHA1 jako hešovací algoritmus,
proto se nejdříve kontroluje že přijatý hash je 20 bajtový.
Dále se hash objektu předá zahešovaná zpráva a pomocí
\verb|CryptSignHash()| je naplněn 40 bytový buffer s po sobě
jedoucími stejně velkými hodnotami \verb|r| a \verb|s|.
Protože se dvojice nevrací odkazem, ale jako návratová hodnota ve formě struktury
\verb|DSA_SIG|, je nutné strukturu alokovat a prostřednictvím \verb|BIGNUM|
ji předat dvojici \verb|r| a \verb|s| v obráceném pořadí.

K \verb|DSA_METHOD| i \verb|RSA_METHOD| je navíc navázána funkce finish,
která uvolní exdata \verb|RSA| a \verb|DSA| struktur, respektive prostředky
alokované pro \verb|CNG_KEY| jako je reference klíče, CSP a certifikátu.

\subsection{Načítání certifikátu klienta}

Kryptografický modul capi jako jediný engine v projektu OpenSSL implementuje 
volání \verb|ENGINE_load_ssl_client_cert()|. Do funkce vstupuje seznam jmen
certifikačních autorit, které server dodal jako součást zprávy Certificate
Request. Ve výstupních argumentech se očekává certifikát reprezentovaný
strukturou \verb|X509|, kterým se bude klient autorizovat, a soukromý
klíč k vybranému certifikátu ve struktuře \verb|EVP_PKEY|.

Funke \verb|capi_load_ssl_client_cert()| nejdříve otevře systémové úložiště
certifikátů \verb|MY|. Přestože zdrojový kód nabízí parametrizaci jména přes
kontextovou strukturu, neexistuje žádná možnost jak z aplikace \verb|ssl_client_store|
změnit. Následuje průchod celého úložiště a každý certifikát je otestován na
dvě podmínky. První podmínkou je existence vystavovatele certifikátu v seznamu
autorit přijatém funkcí a druhou, že účelem certifikátu je autorizace klienta,
tedy má správně nastavené X.509 Extensions. K certifikátu, který splňuje
obě podmínky, je nalezen klíč pomocí \verb|capi_get_cert_key()| a jako pár
jsou přiřazeny do dočasného souboru struktur \verb|X509|. Pokud je po dokončení
průchodu úložištěm soubor neprázdný, využije se k výběru certifikátu funkce
definovaná strukturou \verb|CAPI_CTX|. 

Capi nabízí dvě funkce pro výběr certifikátu. Ve výchozím
nastavení se využije \verb|cert_select_simple()|, která vždy vrátí hodnotu nula.
To znamená, že se jako výstupní certifikát zvolí vždy ten první. Druhý způsob
volby implementuje \verb|cert_select_dialog()| a pro její zpřístupnění je nutné
engine kompilovat s příznakem \verb|OPENSSL_CAPIENG_DIALOG|. Tato funkce využívá
knihovnu User32.dll pro vykreslení dialogových oken s nabídkou nalezených certifikátů.
Zvolený certifikát je přidělen výstupním argumentům a ostatní jsou uvolněny.

\subsection{Nadstandardní příkazy}

Capi modul disponuje nabídkou nadstandardních příkazů, které umožňují
měnit výchozí parametry umístěné ve struktuře \verb|CAPI_CTX| a tisknout
obsah úložiště, obsah kontejnerové databáze nebo dostupné CSP. 
Všechny dostupné příkazy včetně jejich popisu a očekávaného vstupního parametru
lze vypsat v aplikaci příkazového řádku pomocí \verb|openssl engine -vvvv capi|.

První zajímavou možností je zpřístupnit debugovací informace. K tomu je potřeba
určit \verb|debug_file|, kam budou hlášky přesměrovány a \verb|debug_level|
musí být nastavený na hodnotu \verb|2|.

Dále capi modul poskytuje šest příkazů pro manipulaci s CSP. Příkazem \verb|list_csps|
lze vypsat všechny dostupné CSP, což je ve skutečnosti jen zabalená posloupnost volání
CryptoAPI funkce \verb|CryptEnumProviders()|, která získá jméno prvního nebo dalšího
dostupného CSP. Vybrat CSP, jenž bude za běhu aplikace
využit, je možné podle indexu, nebo jména. Výběr podle indexu je uměle vytvořený modulem
capi. Ve skutečnosti to znamená, že pokud je vyžádán CSP s indexem n, využije se
CSP, který je vrácen po n-tém volání \verb|CryptEnumProviders()|. Ve výchozím nastavení
se používá Microsoft Enhanced RSA and AES Cryptographic Provider typu PROV\_RSA\_AES.
Seznam kontejnerů lze získat příkazem \verb|list_containers|. Tuto funkcionalitu
zajišťuje cyklické volání \verb|CryptGetProvParam()| s parametrem \verb|PP_ENUMCONTAINERS|
dokud návratová hodnota není \verb|ERROR_NO_MORE_ITEMS|.

Procházení certifikačního úložiště je navrženo tak, že funkce představené v podkapitole \ref{sec:capiCerts}
jsou přímo zpřístupněny přes volání příkazů \verb|list_certs| nebo \verb|lookup_cert|.
Použité úložiště se volí prostřednictvím \verb|store_name|. Parametr, který vstupuje do funkce
\verb|CertOpenStore()| jako \verb|dwFlags| lze libovolně upravovat pomocí příkazu \verb|store_flags|.
Pro změnu metody vyhledávání je určen příkaz \verb|lookup_method| a formát výpisu certifikátu
se řídí přes \verb|list_options|.


\subsection{Nedostatky} \label{sec:capiErr}
Existující capi engine implementuje kryptografické funkce, které se uplatní
při zahájení šifrované komunikace mezi serverem a klientem. Vhodným protokolem,
který takovou komunikaci definuje je TLS.

TLS Handshake začíná v momentě, kdy klient kontaktuje server. Tato zpráva
se nazývá \verb|Client Hello| a mimo jiné obsahuje upřednostňovanou verzi
TLS a výčet šifrových sad, pomocí kterých je klient ochoten komunikovat.
Server po přijetí této zprávy vytvoří průnik nabízených a vlastních 
šifrových sad a zvolí tu nejvíce bezpečnou. Obdobně vybere i verzi TLS
a obě tyto volby spolu se svým certifikátem, pokud to je
nutné, odešle klientovi zprávou zvanou jako \verb|Server Hello|.
Další dění je ovlivněno použitou šifrovou sadou. Typicky následuje
kontrola certifikátu proti certifikační autoritě a bezpečná výměna
klíčů pro použití v následující šifrované komunikaci \cite{rfcTLS12}.

RFC vedle definicí standardů kryptografických algoritmů
používané v síťové komunikaci
vydává i osvědčené postupy a upozorňuje
na zranitelnosti ve starších verzí protokolů. Současně je vydán
koncept \cite{rfcDraft}, který označuje TLS 1.0 a 1.1 za zastaralé
a měly by se přestat zcela používat. Právě tyto verze jsou jediné,
při kterých capi engine funguje spolehlivě.

Při použití TLS 1.2 nebo 1.3 nedokáže engine zprostředkovat handshake,
protože skončí s následující chybou.

\begin{center}
\verb|capi_rsa_priv_enc:function not supported:engines\e_capi.c:814|
\end{center}

\noindent To oznamuje, že na řádku 814 zdrojového souboru modulu capi
byla vyvolána chyba s hláškou o chybějící implementaci funkce \verb|capi_rsa_priv_enc()|.
K diagnostice problému byl odchycen handshake pomocí
programu Wireshark. Ve verzích TLS starších než 1.2 se běžně
pro hešování dat používají algoritmy
SHA a MD5 za sebou a následně se použije RSA-PKCS schéma pro podpis.
Ukázalo se, že od TLS 1.2 přibylo ve zprávě \verb|Client Hello|
rozšíření s nabídkou podpisových algoritmů, při kterém nejvyšší
prioritu získá schéma RSA-PSS.

Capi engine neupravuje abstrakci \verb|EVP_PKEY_METHOD|, ale pouze
nízko\-úro\-vňové kryptografické moduly \verb|RSA_METHOD| a \verb|DSA_METHOD|
V průběhu konání TLS Handshake tak volání \verb|EVP_DigestSign()| vyústí
ve využití defaultní implementace \verb|EVP_PKEY_METHOD|. Ta v případě použití
RSA-PKCS vyvolá funkci \verb|RSA_sign()|, ale pro RSA-PSS zavolá
\verb|RSA_private_encrypt()| \cite{osslCodeRsaPmethC}.

Modul lze nadále používat, pokud se smíříme s použitím
starší a méně bezpečné konfigurace. Je možné zakázat použití
TLS 1.2 a 1.3 nebo omezit nabídku podpisových schémat
a vynutit tak RSA-PKCS. Tato omezení na bezpečnosti
mohou mít za následek, že se množina možných šifrových sad
zmenší natolik, že znemožní navázání spojení s moderními
a bezpečnými zařízeními.

Dalším nedostatkem řešení modulu capi je použití kryptografického
rozhraní Microsoft CryptoAPI, které je autory označeno za zastaralé
a mělo by být nahrazeno novějším Cryptography API: Next Generation.
Oba popsané nedostatky se snaží napravit modul e\_cng.


\section{Modul e\_cng} \label{sec:ecng}

Kryptografický modul cng vznikl jako součást této bakalářské práce.
Vytváří podporu Cryptography API: Next Generation v OpenSSL. Pro
svou činnost vyžaduje OpenSSL alespoň verze 1.1, protože v EVP rozhraní,
především pak v součinnosti s eliptickými křivkami, nastaly s touto verzí
změny. Tento problém by bylo možné vyřešit podmíněným překladem, avšak
OpenSSL 1.0 není nadále udržovanou verzí.

Obdobně jako modul capi vyžaduje cng knihovnu Crypt32.dll, nové Cryptography API
totiž nepřichází s novým řešením pro komunikaci s certifikačním úložištěm, a tak
je nutné využívat funkce z CryptoAPI. Pro ostatní kryptografické operace jsou
využity knihovny BCrypt.dll a NCrypt.dll z novějšího API.

Řešení nového kryptografického modulu je inspirováno capi modulem, jehož
funkcionalita byla představena již v předchozí kapitole. Proto tato kapitola
je více mířená jako demonstrace budování nového kryptografického modulu, než
analýza již existujícího produktu.

\subsection{Základní modul}

První řádky zdrojového kódu jsou zpravidla věnovány začlenění knihoven. Pro
zpřístupnění rozhraní Engine API, tedy zpřístupnění i engine strukutry, 
je potřeba hlavičkový soubor \verb|<openssl/engine.h>|. Jádrem enginu
je funkce \verb|bind()|, která připraví strukturu \verb|ENGINE| a umožní
aplikaci s modulem manipulovat.

Na počátku modulu tedy stojí funkce \verb|bind_cng()|, která přiřazuje
struktuře \verb|ENGINE| její id, jméno a init funkci. Projekt 
OpenSSL se řídí pravidlem, že návratová hodnota 1 je považována
za úspěch, záporné hodnoty a 0 vyjadřují chybu. Většina funkcí
má proto návratovou hotnotu \verb|int| a jiné výstupy se předávají
jako vstupně-výstupní ukazatel.

Protože
nově vytvořený engine není součástí projektu OpenSSL, bude
načítán dynamicky. Pro ten účel je nutné doplnit příslušná makra,
první je pro kontrolu verze dynamického načítání, druhé pro specifikaci
bind funkce. V případě dynamického načtení modulu cng je
jako první zavolána funkce \verb|bind_helper()|, která nejdříve zkontroluje,
zda hledané id odpovídá implmentovanému modulu a v případě shody
zavolá skutečný \verb|bind_cng()|. Je-li předpokladem, že engine by někdy
mohl být součástí projektu, je vhodné připravit i možnost statického načítání.
Tomu odpovídá \verb|engine_load_cng_int()|, jejíž volání by se muselo stát
součástí inicializačního procesu knihovny libcrypto. Tato funkce vytvoří
strukturální referenci modulu a přidá ji do vnitřního spojového seznamu.

Tento základní nic nedělající modul je možné zkompilovat a dynamicky
načíst aplikací. Toho lze docílit buď přímou komunikací s dynamic
modulem, nebo DLL soubor s modulem umístit do adresáře uvnitř
projektu OpenSSL. Ukázka načítání modulu je součástí poslední kapitoly.

\subsection{Parametrizace}

Již v další části tvorby modulu se ukáže, že Cryptography API funkce jsou ve svém
užití variabilní a bylo by vhodné umožnit aplikaci nějaké prvky modifikovat.
Vhodným konstruktem pro parametrizaci jsou nadstandardní příkazy.

Nejdříve se vytvoří konstanty s prefixem \verb|CNG_CMD_|, které označují
číselný identifikátor příkazu. Následuje definice pole \verb|cng_cmd_defns[]|
složeného ze struktur \verb|ENGINE_CMD_DEFN| a definice funkce \verb|cng_ctrl()|,
jejíž účelem je reagovat na žádosti o vykonání nadstandardního příkazu dle jejich
číselné hodnoty. Vytvořené pole i funkce musí být přiděleny \verb|ENGINE| struktuře
uvnitř \verb|bind_cng()|.

Pro uchování nastavení je určena struktura \verb|CNG_CTX|, jejíž alokaci a přiřazení
výchozích hodnot zajišťuje \verb|cng_ctx_new()|. Tato funkce je volána
v průběhu inicializace modulu. Nově vytvořený kontext je přidělen
struktuře \verb|ENGINE| jako exdata.

\subsection{Komunikace s úložištěm certifikátů}

Implementace funkcí pro manipulaci s úložištěm certifikátů a certifikáty
samotnými jsou až na drobné detaily shodné s řešením v capi modulu,
většinou tvoří jen obal pro rozhraní CryptoAPI.

Logika celého řešení je s capi identická. Byla vytvořena funkce,
která na základě parametrů určených ve struktuře \verb|CNG_CTX|
otevře úložiště certifikátů, respektive získá referenci \verb|HCERTSTORE|.
Dále existuje stejný systém funkcí pro vypsání všech certifikátů
na standardní výstup nebo pro nalezení jednoho konkrétního certifikátu
na základě vyhledávacích kritérií.

Žádná z těchto funkcí není přímou součástí struktury \verb|ENGINE|,
a tak se v této části nijak neupravovala ani \verb|bind_cng()|, ani \verb|cng_init()|.
Došlo však k významnému obohacení nadstandardních příkazů a položek v kontextové
struktuře.  

% Motivací pro vytvoření podpory Cryptography API: Next Generation pro OpenSSL
% je využití úložišť certifikátů a klíčů operačního systému Windows.
% Práce s certifikačním úložištěm je zahájena jeho otevřením, respektive
% získání reference \verb|HCERTSTORE|. K tomu je určena funkce \verb|cng_open_store()|,
% která otevře systémové certifikační úložiště se jménem uloženém v kontextové
% struktuře pod proměnnou \verb|storename|. O tom, zda se mají zpřístupnit
% certifikáty příslušející uživatelovi, nebo lokálnímu počítači, rozhoduje
% \verb|store_flags|. Ve výchozím nastavení se otevře systémové úložiště
% \verb|MY| s uživatelskými certifikáty v režimu jen pro čtení.

% Poté, co se úložiště zpřístupní, může si aplikace přát vypsat dostupné
% certifikáty. To zajišťuje \verb|cng_list_certs()|, kterou lze zavolat pomocí
% nadstandardního příkazu. Pomocí modulu cng lze vypsat úplně všechny certifikáty nebo
% jen ty, které mají k sobě navázaný soukromý klíč. Tato volba je nastavitelná
% pomocí \verb|list_method|. Reference na certifikáty jsou získávány ve smyčce
% a po jednom jsou předávány do \verb|cng_dump_cert()|, čímž bude proveden
% výpis na standardní výstup. Formát výpisu je opět nastavitelný,
% tentokrát pomocí \verb|dump_flags|. Na výběr je vypsat všechny dostupné
% informace, vypsat data v PEM formátu, odhalit pouze subjekt a vydavatele nebo
% zobrazit friendly name. Kromě poslední možnosti je výpis řízen tak, že
% se reference \verb|CERT_CONTEXT| převede do \verb|X509| struktury, která
% poskytuje vlastní metody pro výpis požadovaných informací. Protože friendly
% name není součást X.509 formátu, je k němu potřeba přistoupit přes CryptoAPI.
% Funkce \verb|cng_cert_get_fname()| na vstupu očekává referenci \verb|CERT_CONTEXT|,
% z které získá friendly name. CryptoAPI reprezentuje řetězce v datovém typu wide string.
% Protože struktura \verb|BIO|, která řídí I/O operace dokáže pracovat jen s ASCII sadou,
% je nutné řetězec nejdříve převést. K tomu je vytvořena funkce \verb|wide2ascii()|,
% která k transformaci využívá \verb|WideCharToMultiByte()| z Win32 API.

% Větší využití než informativní výpis má získání konkrétního certifikátu.
% Funkce \verb|cng_find_cert()| přijímá jako argument řetězec \verb|id|,
% který slouží jako vyhledávací kritérium. Použitá vyhledávací metoda se odvíjí
% od definované \verb|lookup_method| v kontextové struktuře. Pokud se vyhledává
% podle jména subjektu nebo jména vystavovatele, deleguje se proces ihned na
% CryptoAPI volání, která se pokusí nalézt certifikát, který má \verb|id| jako
% podřetězec ve jméně. Pokud je použitou metodou vyhledávání podle friendly
% name, musí se projít celé certifikační úložiště, získat jejich
% friendly name a pak pomocí \verb|strcmp()| otestovat přesnou shodu s \verb|id|.

% Implementace výše zmíněných funkcí jsou až na drobné detaily shodné s
% řešením v capi modulu, většinou tvoří jen obal pro rozhraní CryptoAPI.
% Žádné z výše vytvořených funkcí není přímou součástí struktury \verb|ENGINE|,
% a tak se v této části nijak neupravovala ani \verb|bind_cng()|, ani \verb|cng_init()|.
% Došlo však k významnému obohacení nadstandardních příkazů a položek v kontextové
% struktuře.  

\subsection{Komunikace s KSP}

Key Storage Provider je správce soukromých klíčů. Tato služba přišla nově
s Cryptography API: Next Generation, avšak její aplikační využití se podobá
CSP a klíčovým kontejnerům.

Pro seznámení s dostupnými KSP je k dispozici příkaz \verb|list_ksps|
implementovaný funkcí \verb|cng_list_ksps()|. Ta využije NCrypt API
pro získání seznamu všech dostupných KSP. Každá položka tohoto seznamu
je reprezentována strukturou, která se skládá ze jména a komentáře. 
Obě tyto informace jsou do výpisu na standardní výstup zahrnuty.

Další funkcí provádějící výpis je \verb|cng_list_keys()|, taktéž
ji je možné volat pomocí nadstandardního příkazu. Funkce nejdříve
získá referenci na KSP podle jména definovaného
v \verb|CNG_CTX->ksp_name|. Ve výchozím nastavení se jedná o
Microsoft Software Key Storage Provider. Poté už je prostřednictvím
NCrypt rozhraní možné postupně získávat klíče dostupné pro daného
KSP a pro skupinu klíčů danou proměnnou \verb|keyflag| v \verb|CNG_CTX|.
Ve výchozím nastavení je \verb|keyflag| nastaven na skupinu uživatelských
klíčů, druhou volbou jsou klíče sdílené napříč počítačem.
Získaný klíč je reprezentován strukturou \verb|NCryptKeyName|, ze které
je na standardní výstup odesláno jméno, použitý algoritmus a keyspec.

Poslední funkcí, která KSP využívá, je \verb|cng_key_from_ksp()|.
Ta přijímá jako argument řetězec \verb|id|, který slouží jako kritérium
pro nalezení klíče podle jeho jména. Nejdříve je opět získána reference
na KSP, až poté následuje využití funkce \verb|NCryptOpenKey()|. Do
ní, pro identifikaci klíče, navíc vstupuje \verb|keyflag| a \verb|keyspec|
z kontextové struktury. Z možných chybových stavů je odchytáván pouze
\verb|NTE_BAD_KEYSET| oznamující neexistenci hledaného klíče.
Pokud funkce úspěšně skončí, bude dostupná reference CNG klíče,
která je po zabalení do struktury \verb|CNG_KEY| výstupem funkce \verb|cng_key_from_ksp()|.

Ani v této kapitole neproběhlo přímé obohacení kryptografického modulu,
spíše vytvoření pomocných funkcí pro další použití. Opět se ale významně
rozšířila struktura \verb|CNG_CTX| a s tím i množství nadstandardních
příkazů.


\subsection{Získání klíče}

Nyní bude konečně objasněn význam předchozí přípravy. V modulu cng
je pro načtení klíče připravena funkce \verb|cng_load_privkey()|,
do které vstupuje řetězec \verb|id|.
Logika tohoto procesu je podobná s capi modulem, metoda vyhledávání
se odvíjí od definice \verb|lookup_method|. Pokud je tento parametr
přenastaven na hodnotu 4, předpokládá se, že \verb|id| značí jméno
klíče a dojde k volání funkce \verb|cng_key_from_ksp()| z minulé
podkapitoly. Pro ostatní metody platí, že \verb|id| je identifikátorem
certifikátu a jeho nalezení je delegováno na funkci
\verb|cng_find_cert()|. Pokud existuje certifikát splňující
zadaná kritéria, funkce vrátí \verb|CERT_CONTEXT|, ze které
lze získat referenci na spárovaný soukromý klíč. Protože rozhraní CNG neposkytuje
žádné prostředky pro manipulaci s certifikáty, je potřeba použít
CryptoAPI rozhraní.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
BOOL callerFree;
DWORD keySpec;

CryptAcquireCertificatePrivateKey(
        cert, CRYPT_ACQUIRE_ONLY_NCRYPT_KEY_FLAG, NULL,
        &key, &keySpec, &callerFree);
\end{minted}
\caption{Získání klíče z reference certifikátu}
\label{code:cngGetKeyFromCert}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
BOOL callerFree;
DWORD keySpec;

CryptAcquireCertificatePrivateKey(
        cert, CRYPT_ACQUIRE_ONLY_NCRYPT_KEY_FLAG, NULL,
        &key, &keySpec, &callerFree);
\end{verbatim}

\fi

Protože funkce využívaná capi modulem je již označená
za zastaralou, cng modul využívá funkci představenou
ve výpisu \ifdefined\ovrlf \ref{code:cngGetKeyFromCert}. \fi
Na vstupu očekává referenci certifikátu, konfigurační příznaky
a adresy pro předání výstupu. Příznak použitý v ukázce znamená,
že klíč bude získán pomocí CNG, nikoliv CryptoAPI. Což je v
pořádku, protože CNG dokáže načítat klíče uložené prostřednictvím
staršího rozhraní. Následující parametr je využit jen s vybranými
příznaky. Zvolený druhý argument také zaručuje, že do \verb|key|
bude uložena reference \verb|NCRYPT_KEY_HANDLE| a do \verb|keySpec|
konstanta \verb|CERT_NCRYPT_KEY_SPEC|. Poslední výstupní argument
předává informaci, zda za uvolnění reference klíče zodpovídá
volající, nebo k uvolnění dojde samo po poslední free operaci
daného certifikátu. Získaná reference klíče je zabalena do struktury
\verb|CNG_KEY| a vrácena.

V tomto momentě by \verb|cng_load_privkey()| měla mít k
dispozici inicializovanou strukturu \verb|CNG_KEY| bez
ohledu na použitou vyhledávací metodu. Pokud
však neobsahuje referenci \verb|NCRYPT_KEY_HANDLE|,
znamená to, že zadaným kritériím neodpovídá žádný klíč.
Nyní je potřeba převést CNG reprezentaci klíče
na \verb|EVP_PKEY|.
Proto vznikla funkce \verb|cng_get_pkey()|, očekává referenci \verb|ENGINE|
a inicializovanou strukturu \verb|CNG_KEY|.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
BCRYPT_KEY_BLOB *keyBlob;

NCryptExportKey(key, 0, BCRYPT_PUBLIC_KEY_BLOB, NULL,
                keyBlob, len, &len, 0);

if (keyBlob->Magic == BCRYPT_RSAPUBLIC_MAGIC) {
    BCRYPT_RSAKEY_BLOB *rsaBlob = (BCRYPT_RSAKEY_BLOB*)keyBlob;
    BIGNUM *e, *n;

    ULONG offset = sizeof(BCRYPT_RSAKEY_BLOB);
    e = BN_bin2bn(rsaBlob + offset, rsaBlob->cbPublicExp, NULL);
    offset += rsaBlob->cbPublicExp;
    n = BN_bin2bn(rsaBlob + offset, rsaBlob->cbModulus, NULL);
    /*Definice EVP_PKEY*/
} else if ((curveNid = is_ecc(keyBlob->Magic)) != 0) {...}
\end{minted}
\caption{Parsování RSA blobu}
\label{code:blobParsing}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
BCRYPT_KEY_BLOB *keyBlob;

NCryptExportKey(key, 0, BCRYPT_PUBLIC_KEY_BLOB, NULL,
                (PBYTE)keyBlob, len, &len, 0);

if (keyBlob->Magic == BCRYPT_RSAPUBLIC_MAGIC) {
    BCRYPT_RSAKEY_BLOB *rsaBlob = (BCRYPT_RSAKEY_BLOB*)keyBlob;
    BIGNUM *e, *n;

    ULONG offset = sizeof(BCRYPT_RSAKEY_BLOB);
    e = BN_bin2bn(rsaBlob + offset, rsaBlob->cbPublicExp, NULL);
    offset += rsaBlob->cbPublicExp;
    n = BN_bin2bn(rsaBlob + offset, rsaBlob->cbModulus, NULL);
    /*Definice EVP_PKEY*/
} else if ((curveNid = is_ecc(keyBlob->Magic)) != 0) {...}
\end{verbatim}
\fi

Z výpisu \ifdefined\ovrlf \ref{code:blobParsing} \fi
je vynecháno první volání exportovací funkce pro získání
očekávané délky blobu pro alokaci paměti. Nedříve je z CNG
reference klíče vytvořen obecný datový blob pro veřejný klíč.
Tento kus paměti je reprezentovaný strukturou \verb|BCRYPT_KEY_BLOB|
obsahující právě jednu položku Magic. Tato hodnota jednoznačně
identifikuje algoritmus, ke kterému je klíč určen a zda se jedná
o veřejný nebo soukromý klíč. Pokud magic hodnota odhaluje
veřejný RSA klíč, lze obecný blob transformovat do RSA blobu
obsahující délku veřejného exponentu a modulu. Protože CNG
pracuje ve formě big-endian, není potřeba
měnit pořadí v bufferu, jak tomu bylo v capi modulu. Funkce
\verb|BN_bin2bn()| převede část paměti do reprezentace \verb|BIGNUM|.
Přiřazení do \verb|EVP_PKEY| probíhá stejně jako v případě capi
modulu. Nově vytvořené \verb|RSA| struktuře je přiřazen veřejný klíč
a jako exdata jí je přidělena \verb|CNG_KEY|. Pomocí \verb|EVP_PKEY_assign_RSA()|
následně dojde k definici návratové struktury.

Identifikátory klíčů pro algoritmy využívající eliptické křivky nemají
souhrnnou magic hodnotu pro všechny křivky a porovnání hned s několika
konstantami je nezbytné. Pro ten účel byla vytvořena funkce
\verb|is_ecc()|, která vrátí NID identifikátor křivky používaného
v OpenSSL, nebo nulu, pokud magic hodnota neodpovídá žádné BCrypt
konstantě. V případě, že se potvrdí shoda, lze obecný blob
reprezentovat strukturou \verb|BCRYPT_ECCKEY_BLOB|, ze které
jsou podobně jako v případě RSA vyčteny veřejné informace,
v daném případě tedy body x, y na křivce.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
EC_KEY *ec = EC_KEY_new_by_curve_name(curveNid);
EVP_PKEY pkey = EVP_PKEY_new();

EC_KEY_set_public_key_affine_coordinates(ec, x, y);
EC_KEY_set_ex_data(ec, ec_idx, cng_key);
EVP_PKEY_assign_EC_KEY(pkey, ec);
\end{minted}
\caption{Inicializace a přiřazení EC\_KEY}
\label{code:assignEC}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
EC_KEY *ec = EC_KEY_new_by_curve_name(curveNid);
EVP_PKEY pkey = EVP_PKEY_new();

EC_KEY_set_public_key_affine_coordinates(ec, x, y);
EC_KEY_set_ex_data(ec, ec_idx, cng_key);
EVP_PKEY_assign_EC_KEY(pkey, ec);
\end{verbatim}
\fi

\noindent Po vytvoření OpenSSL reprezentace ECDSA klíče
dojde k přiřazení veřejných hodnot. Soukromý klíč je opět
pouze na pozadí jako exdata struktury v reprezentaci CNG a celý
balík je prostřednictvím \verb|EVP_PKEY| vrácen z funkce.

Protože volání této funkce
bude probíhat prostřednictvím Engine API, je nutné
obohatit bind funkci o
\verb|ENGINE_set_load_privkey_function()|.
Nezapomenout se nesmí ani na vytvoření indexů pro
exdata uvnitř \verb|cng_init()|.
Funkce \verb|cng_load_ssl_client_cert()| se od řešení poskytnutém v capi
až na drobné implementační detaily neliší. Nebude proto znovu analyzována.
Je ji však nutné přidat do evidence ve funkci bind.

\subsection{RSA funkcionalita}

Protože modul již má k dispozici klíče, je možné začít
s implementací kryptografických RSA operací. Modul cng implementuje
vlastní šifrování soukromým klíčem, dešifrování soukromým klíčem
a vytváření digitálního podpisu.

Z diskuze nedostatků capi modulu vyplynulo, že současné architektonické
řešení nízkoúrovňové struktury \verb|RSA_METHOD| nedovoluje funkci pro tvorbu podpisu
přijímat použitý padding, což působí potíže při výběru podpisového schématu.
Výchozí EVP rozhraní pro RSA funkcionalitu to řeší tak, že pro vytvoření podpisu
PSS schématem zavolá funkci \verb|RSA_private_encrypt()| s argumentem \verb|RSA_NO_PADDING|.
Jako první řešení by se nabízelo skutečně tuto funkci implementovat pro získání podpisu.
Přišel by však nový problém s identifikací použitého hešovacího algoritmu, který musí
vstoupit do NCrypt funkce. Žádný prostředník mezi nízkoúrovňovou \verb|METHOD| strukturou
a vysokoúrovňovou \verb|EVP| nestojí. K tomuto problému se vyjadřuje jeden z přispěvatelů \cite{githubIssueLevitt}
OpenSSL projektu a doporučuje, že kryptografické moduly, které usilují o podporu RSA-PSS,
by měly funkcionalitu vytvořit prostřednictvím \verb|EVP_PKEY_METHOD|, tedy upravit EVP
volání.

Začne se vytvořením funkce \verb|cng_rsa_sign()|, jejíž vstupní
parametry odpovídají \verb|sign| funkci struktry \verb|EVP_PKEY_METHOD|.
Vedle zahešované zprávy, její délky, a adres přes které proběhne
předání podpisu a jeho délky, vstupuje do funkce i \verb|EVP_PKEY_CTX|.
Tato struktura obsahuje veškeré informace o probíhající operci.
Pro získání \verb|RSA| struktury není připravena žádná get funkce,
a tak je nutné její referenci získat přímým vstupem do EVP kontextové
struktury. V exdatech \verb|RSA| je uložena \verb|CNG_KEY|, čímž je
vyřešen přístup ke klíči. Dalším krokem je zjistit, jakým algoritmem
je zpráva zahešována. Zde už je EVP API přívětivější, poskytuje
get funkci, která z kontextu vrátí \verb|EVP_MD|, jejíž typem
je NID použitého hešovacího algoritmu. Při konverzi OpenSSL identifikátorů
na CNG identifikátor ale přichází problém v podobě neexistujícího
protějšku pro \verb|NID_md5_sha1|, který je často využíván TLS protokoly
verze 1.0 a 1.1. Pro získání paddingu je také připravena get funkce
vracející identifikátor. Modul cng poskytuje podporu pro dva druhy
RSA paddingu --- PKCS1 a PSS.

V tomto stavu má \verb|cng_rsa_sign()| k dispozici soukromý RSA klíč,
CNG identifikátor použitého hešovacího algoritmu a informaci o tom, jaké
podpisové schéma použít. Pokud je vyžadováno RSA-PKCS1, stačí už
jen využít CNG API k podpisu tak, jak bylo představeno ve výpisu
\ifdefined\ovrlf \ref{code:cngSign}. \fi Protože CNG pracuje se stejnou
endianitou, funkci \verb|NCryptSignHash()| se předají přímo výstupní argumenty.

Pokud je pro podpis vyžádnáno RSA-PSS, předchází samotnému výpočtu podpisu
ještě několik operací. Přesto, že to není doporučováno, je z hlediska definice
standardu RSA \cite{rfcRSA} přípustné, aby funkce generující masku a hešovací
funkce byla rozdílná. CNG API tu možnost však vůbec nepřipouští, a tak je potřeba
ověřit, že tato situace nenastala. Pro získání mgf1 je připravena get funkce
s výstupem reprezentovaným jako \verb|EVP_MD|, tedy stejně jako hešovací funkce.
Porovnání dvou \verb|EVP_MD| typů je už triviální. Pokud \verb|NCryptSignHash()|
má podepsat zprávu pomocí RSA-PSS, musí se navíc specifikovat délka soli.
Pro zjištění délky soli je rovněž připravena get funkce, která tuto informaci
zjistí z \verb|EVP_PKEY_CTX|. Návratová hodnota může být i záporná, v tom případě
má speciální význam. Konkrétně \(-1\) vyjadřuje délku soli rovnou délce heše,
\(-2\) a \(-3\) znamená maximální délku heše. Typicky je sůl alespoň
stejné délky jako hash, její horní limit je závislý na délce modulu a heše.
Platí totiž, že \verb|max_délka_soli = velikost_modula/8 - délka_heše - 2|.
Tím se dospělo do stavu, kdy jsou funkci známé všechny informace k vytvoření
digitálního podpisu, a tak stačí už jen využít CNG API.


Funkci \verb|cng_rsa_sign()| je nyní nutné předat do správy modulu cng.
Do bind funkce se přidá alokace nové, globálně přístupné \verb|EVP_PKEY_METHOD|,
kterou je nutné v init funkci definovat. Protože motivací je upravit
pouze funkci pro výpočet podpisu, je snazší použít existující
EVP strukturu.

\ifdefined\ovrlf
\begin{listing}[!h]
\begin{minted}{c}
EVP_PKEY_METHOD *ossl_pkey = EVP_PKEY_meth_find(EVP_PKEY_RSA);
EVP_PKEY_meth_copy(cng_pkey, ossl_pkey);
EVP_PKEY_meth_set_sign(cng_pkey, NULL, cng_rsa_sign);
\end{minted}
\caption{Úprava výchozí EVP\_PKEY\_METHOD}
\label{code:assignSig}
\end{listing}

\else

\begin{verbatim}
EVP_PKEY_METHOD *ossl_pkey = EVP_PKEY_meth_find(EVP_PKEY_RSA);
EVP_PKEY_meth_copy(cng_pkey, ossl_pkey);
EVP_PKEY_meth_set_sign(cng_pkey, NULL, cng_rsa_sign);
\end{verbatim}

\fi

\newpage
Výpis kódu \ifdefined\ovrlf \ref{code:assignSig} \fi
ukazuje způsob úpravy existující EVP struktury.
V prvním řádku je získána výchozí \verb|EVP_PKEY_METHOD|
pro RSA operace, která je vzápětí zduplikována do té nově vytvořené.
Při přiřazování nové funkce pro podepisování je možné specifikovat
i \verb|signinit()| funkci. Ve výpisu tato možnost z důvodu čitelnosti
není využita. K takto připravené EVP struktuře je nutné vytvořit 
callback funkci podobně, jako bylo vysvětleno výpisem \ifdefined\ovrlf \ref{code:engEVP} \fi.
V cng modulu tuto funkcionalitu zajišťuje \verb|cng_pkey_meths()|,
kterou je nutné předat struktuře \verb|ENGINE| v bind
pomocí \verb|ENGINE_set_pkey_meths()|.

Implementace šifrování a dešifrování soukromým klíčem je řešena přes strukturu
\verb|RSA_METHOD|, nepotřebují totiž zásah do způsobu volání těchto funkcí.
Nejdříve byla vytvořena funkce \verb|cng_rsa_priv_enc()|,
jejíž vstupní parametry jsou dány předpisem v \verb|RSA_METHOD| struktuře.
Dodaný identifikátor paddingu je nutné nejdříve převést na CNG identifikátor.
Přesto, že je ze zdrojového kódu patrná podpora jen PKCS1 nebo žádného paddingu,
dochází ke stejné situaci jako v případě capi modulu. Tedy, pokud je na vstupu
\verb|RSA_NO_PADDING|, může to v konečném důsledku znamenat OAEP padding. Soukromý
klíč je opět získán ze vstupní \verb|RSA|. Pak už se jen zavolá \verb|NCryptEncrypt()|,
která data zašifruje do výstupního bufferu. Návratovou hodnotou je počet zapsaných bajtů.
Dešifrovací funkce \verb|cng_rsa_priv_dec()| postupuje identicky. Rozdíl je pouze
ve využití jiné NCrypt funkce, konkrétně \verb|NCryptDecrypt()|.

Aby funkce pro šifrování a dešifrování byly evidované kryptografickým modulem,
je nutné v bind vytvořit novou strukturu \verb|RSA_METHOD|, která se přidělí
prostřednictvím \verb|ENGINE_set_RSA()|. Do init funkce se přidá blok kódu,
ve kterém se nově vytvořená struktura inicializuje, respektive se do ni
přiřadí funkce. Nad rámec dvou implementovaných funkcí byla vytvořena 
\verb|cng_rsa_free()|, jejíž úkolem je uvolnit exdata \verb|RSA| struktury. 


\subsection{ECDSA funkcionalita}

S příchodem OpenSSL 1.1 nejsou šifrové sady založeny na DSA běžnou součástí
projektu. Aby byly dostupné, musí se OpenSSL kompilovat s příznakem \verb|enable-weak-ssl-ciphers|.
Z toho důvodu cng modul neimplementuje DSA, ale ECDSA.
Pro podepisování za pomocí algoritmu ECDSA byla pro modul cng vytvořena funkce
\verb|cng_ecdsa_sign_sig()|, jejíž vstupní argumenty odpovídají
metodě \verb|*do_sign| ze struktury \verb|EC_KEY_METHOD|.
Znatelným rozdílem je, že se výsledný podpis předává strukturou \verb|ECDSA_SIG|,
nikoliv přes vstupně-výstupní buffer.

Opět je na vstupu struktura reprezentující klíč \verb|EC_KEY|,
jejíž exdata obsahují CNG referenci soukromého klíče.
Funkce \verb|NCryptSignHash()| je volána dvakrát. Jednou pro získání
očekávané velikosti podpisu, aby se mohl připravit dostatečně velký
přechodný buffer. Po druhém zavolání se 
do bufferu zapíše dvojice (r, s) představující ECDSA podpis.
Oba prvky jsou stejně velké, a tak jsou dvě poloviny bufferu převedeny
na dvě \verb|BIGNUM| struktury. Následuje vytvoření nové návratové
struktury a přiřazení hodnot \verb|r| a \verb|s|.

Práci s ECDSA poznamenalo v OpenSSL 1.1 několik změn oproti starší
verzi a dokumentace se o EC API vůbec nezmiňuje.
Uvnitř \verb|ecdsa.h| je zapsána pouze jedna řádka, která
provádí include \verb|ec.h|. Jediná funkce, která nabízí vytvoření
nové metodové struktury je \verb|EC_KEY_METHOD_new()|, jež přijímá
ukazatel na \verb|EC_KEY_METHOD|. Ze zdrojového kódu je patrné,
že pokud argument není \verb|NULL|, vytvoří se kopie ze specifikované
reference. Nová metodová strukutra je tedy vytvořena jako duplikát
výchozí a pouze se její \verb|*sign_sig| funkce předefinuje
na \verb|cng_ecdsa_sign_sig()|. Funkcionalita je do evidence
\verb|ENGINE| přidána v bind pomocí \verb|ENGINE_set_EC()|.